# Χρήσιμες πληροφορίες για το S1

## Πως μπορώ να χρησιμοποιήσω το πρόσθετο αυτό;

Υπάρχουν 2 τρόποι:

* Μπορείς να κατεβάσεις ένα έτοιμο έργο Mind+ το οποίο περιέχει το πρόσθετο. Ένα τέτοιο αποθηκευμένο έργο, με την τελευταία έκδοση του πρόσθετου, είναι διαθέσιμο [εδώ](https://ale3andro.gr/blog/wp-content/uploads/S1.mp). Αυτό είναι δυνατόν γιατί τα αποθηκευμένα έργα του Mind+ "κουβαλούν" μαζί τους τα πρόσθετα τους. Περισσότερα για το θέμα [εδώ](https://ale3andro.gr/blog/2024/11/26/mind-%ce%b1%cf%80%ce%bf%ce%b8%ce%b7%ce%ba%ce%b5%cf%85%ce%bc%ce%ad%ce%bd%ce%b1-%ce%ad%cf%81%ce%b3%ce%b1-%ce%ba%ce%b1%ce%b9-%cf%80%cf%81%cf%8c%cf%83%ce%b8%ce%b5%cf%84%ce%b1/)

* Μπορείς να κατεβάσεις το πρόσθετο τοπικά στον Υπολογιστή σου και να το εγκαταστήσεις στο Mind+. Η διαδικασία περιγράφεται σε βίντεο το οποίο είναι [διαθέσιμο εδώ](https://www.youtube.com/watch?v=fQELPj0-dTM)

## Πως να ξεκινήσω με το S1 στην τάξη μου;

Έχω ετοιμάσει ένα ενδεικτικό φύλλο εργασίας με τίτλο ["Το πρώτο σενάριο στο S1"](./Δραστηριότητες/101_S1_Intro.pdf). Κάπως έτσι ξεκινώ κάθε χρόνο με το S1 στην τάξη μου. Αν σε ενδιαφέρει να το χρησιμοποιήσεις, ίσως σε ενδιαφέρουν και οι αντίστοιχες ["Σημειώσεις εκπαιδευτικού"](./Δραστηριότητες/101_S1_Intro-Σημειώσεις_Εκπαιδευτικού.odt) που το συνοδεύουν. Είναι μια σειρά από πρακτικές συμβουλές που έχουν προκύψει από την εφαρμογή του παραπάνω ΦΕ στην τάξη.

## Έχω κάνει upload το σενάριο στο S1. Θέλω να το λειτουργήσω χωρίς υπολογιστή

* Το S1 έχει υποδοχή τροφοδοσίας. Είναι αυτή στην οποία δείχνει το κόκκινο βελάκι στην παρακάτω εικόνα

![S1_power](./img/s1a.png)

Σύμφωνα με τις προδιαγραφές του κιτ, η τάση που δέχεται η υποδοχή πρέπει να είναι στην περιοχή 7 - 12 Volt. Αν έχεις στο σχολείο κιτ R3 (που μάλλον δεν χρησιμοποιείς), μπορείς εκεί να βρεις ένα ωραιότατο μαύρο τροφοδοτικό των 9V/2A η υποδοχή του οποίου ταιριάζει τέλεια και στο S1. Τέλειο match!


## Χρειάζομαι περισσότερα κλιπ (τύπου lego) στερέωσης των αισθητήρων και ενεργοποιητών

![Polytech shield holder](./img/polytech_shield_holder.png)

Έχω φτιάξει ένα 3d μοντέλο αυτού του κλιπ. [Διαθέσιμο εδώ](https://www.thingiverse.com/thing:6786623). Αν έχεις 3d εκτυπωτή, μπορείς να το εκτυπώσεις

## Έχω σπασμένα κλιπ καλωδίων. Τι μπορώ να κάνω;

Αντίστοιχα προβλήματα αντιμετωπίζουν όσοι ασχολούνται με το EV3. Υπάρχει ένα οντέλο 3d για σπασμένα κλιπ καλωδίων. Δεν το έχω τυπώσει για να το δοκιμάσω, αλλά φαίνεται πολύ χρήσιμο, [εδώ](https://www.thingiverse.com/thing:3145299/makes)

## Το κιτ δεν έχει οθόνη. Τι μπορώ να κάνω για να βλέπω τις τιμές των αισθητήρων σε πραγματικό χρόνο;

Υπάρχουν 2 λύσεις:

* Να φτιάξεις ένα καλώδιο I2C και να συνδέσεις μια I2C οθόνη στο κιτ. Οδηγίες για δημιουργία καλωδίου και για τα έξτρα blocks κώδικα που χρειάζεσαι, βρίσκονται [εδώ](https://gitlab.com/ale3andro/mindplus_ext_s1-extensions/-/blob/main/i2c_cable.md)

* Να χρησιμοποιήσεις το κομμάτι ![send to monitor app](./img/send_to_monitor.png) σε συνδυασμό με το [monitor app](https://github.com/ale3andro/alx_arduino_monitor). Περισσότερες λεπτομέρειες για το θέμα [εδώ](https://ale3andro.gr/blog/2024/12/06/monitor-app-%ce%b3%ce%b9%ce%b1-%cf%84%ce%b1-%ce%ba%ce%b9%cf%84-s1-%ce%ba%ce%b1%ce%b9-r2/)

## Χρειάζομαι έναν κατάλογο με όλα τα περιεχόμενα του κιτ

Έχω ετοιμάσει μια πλήρη λίστα (inventory) των περιεχομένων του κιτ. Περιγραφή του κάθε εξαρτήματος, φωτογραφία για ευκολότερη αναγνώριση και pins στα οποία μπορεί να συνδεθεί. Το αρχείο είναι διαθέσιμο [εδώ](./συνοδευτικά_αρχεία/S1_Inventory.pdf)

## Αντιμετωπίζω προβλήματα με τον μικρό κινητήρα (ανεμιστηράκι) του κιτ

**Το πρόβλημα:** Όταν περιστρέφω απότομα (δεξιά-αριστερά-γρήγορες μεταβολές-σίγουρα θα το κάνουν και οι μαθητές!!) , το πρόγραμμα παρουσιάζει αλλόκοτη συμπεριφορά..: Σταματάει να δουλεύει η σειριακή, ή εμφανίζει πολύ γρήγορα τυχαίους αριθμούς, και καμια φορά όταν γυρίζω το ποτενσιόμετρο δεν αλλάζει η ταχύτητα, σαν να έχει κολλήσει η ροή του προγράμματος.

**Η λύση:** Το πρόβλημα λύνεται τοποθετώντας ηλεκτρολυτικό πυκνωτή 100μF στη γραμμή τροφοδοσίας του L9110 (συγκεκριμένα, ανάμεσα στο VCC και το GND). Ενδεικτικά έναν πυκνωτή 100μF@50V, αλλά θα μπορούσε να χρησιμοποιηθεί και ένας 440μF@10V ή ένας 1000μF@10V για ακόμα καλύτερα.

![L9110+capacitor](./img/L9110+capacitor.jpg)

![L9110+capacitor_schematic](./img/L9101+capacitor_schematic.png)

Η παραπάνω λύση στο πρόβλημα μοιράστηκε ο συνάδελφος **Βαγγέλης Μίχας**

## Πως μπορώ να χρησιμοποιήσω τον δέκτη υπερύθρων (IR receiver) που περιέχει το κιτ

Το παρακάτω σενάριο

![](./img/ir_receiver.png)

ανάβει ένα LED όταν πατιέται το κουμπί Volume+ (Φωνή+) σε ένα τηλεχειριστήριο LG και αντίστοιχα το σβήνει όταν πατηθεί το πλήκτρο Volume- (Φωνή-)

Παρατηρήσεις:

* Το κομμάτι ![](./img/ir_scan_for_pulse.png) πρέπει να είναι πάντα μέσα στο για πάντα

* Για την ώρα υποστηρίζονται μόνο τηλεχεριστήρια LG